%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.7cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}

\let\EUR\undefined
\usepackage{marvosym}

\title{Vecteurs et Droites}
\date{05/12/17}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no4}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
Faire un des deux exercices 1 ou 2 au choix. 
L'exercice 3 est optionnel.
L'exercice 4 est obligatoire.
\end{em}

\begin{exercice}[Vecteurs et Droites]
  % Inspiré du DS2 du cours de 1S de 2015-2016 d'Éric Robert
  % http://perpendiculaires.free.fr/wp-content/plugins/download-monitor/download.php?id=1045
  Dans un repère, on considère les points $A (−1 ; -5)$, $B (2 ; 7)$, $C (−3 ; 7)$ et la droite $\mathcal{D}$ d'équation $-4x+y+2=0$.
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer une équation cartésienne de la droite $\left( AC \right)$.
        \item Le point $E\left( -2;0 \right)$ appartient-il à cette droite ?
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Donner les coordonnées d'un vecteur directeur de $\mathcal{D}$.
        \item Sans utiliser l'équation de $\left( AB \right)$, déterminer si les droites $\left( AB \right)$ et $\mathcal{D}$ sont parallèles.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $\mathcal{D}$ et $\left( AC \right)$ sont sécantes.
        \item Donner les coordonnées de leur point d'intersection.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droites et Jeu vidéo]\label{ex:forage}~
  Batoul joue au jeu vidéo \emph{Well Well Well Drilling}. Son personnage, situé sur le flanc d'une montagne, doit forer des puits, en ligne droite, afin d'exploiter différentes ressources.

\begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=0.17, x=1pt, y=1pt]

    \begin{scope}
      \clip (0, 0) rectangle (1024, 768);
      \draw [gray, fill=black!10!white, rounded corners=7]
        (-50,150) --
        (50, 257) --
        (850, 657) --
        (950, 580) --
        (1054, 600) --
        (1054, -50) --
        (-50, -50) --
        cycle;
    \end{scope}
    \draw[rounded corners=7] (0, 0) rectangle (1024, 768);
    \draw (76, 270) node{$\bullet$} node[above]{$A$};
    \draw (706, 425) node{$\bullet$} node[left]{$C$};
    \draw (756, 290) node{$\bullet$} node[left]{$D$};
    \draw (75, {768-75}) node{\Huge \MineSign};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Sur son écran représenté ci-contre, le flanc de la montagne est principalement constitué d'une pente rectiligne passant par $A\left( 76; 270 \right)$ et de pente 50~\%. Un filon de coltan est situé en $C\left( 706; 425 \right)$ et un autre de diamant en $D\left( 756, 290 \right)$ (le repère considéré a pour origine le coin inférieur gauche de l'écran, les axes sont les bords inférieur et gauche de l'écran, et l'unité est le pixel).
\end{multicols}

  Pour obtenir le trophée « Foreuse économe », Batoul doit, en un seul forage, traverser à la fois le filon de coltan et celui de diamant. Quelles sont alors les coordonnées du point à partir duquel son personnage doit forer, et quel angle doit former le puits avec l'horizontale ?
\end{exercice}

\begin{exercice}[Défi]
Tracer l'ensemble des points $M(x;y)$ du plan vérifiant :
\[(2x+y-1)(x-y+2)=0\]
\end{exercice}

\begin{exercice}[Histoire]
  Citer \emph{une} mathématicienne, et dire en une ou deux phrases pourquoi elle est connue.
\end{exercice}

\end{document}
